%---PACKAGES----------------------------------------
\documentclass[a4paper,11pt]{report}

\usepackage{import}
\import{Packages/}{custom_packages.tex}
\import{Packages/}{custom_macros.tex}


% DOCUMENT -------------------------

\begin{document}

\input{titlepage.tex}

\nocite{weinberg}
\nocite{wheeler}
\nocite{hawking}
\nocite{hartle}
\nocite{price}
\nocite{nakahara}
\nocite{wald}
\nocite{lee}
\nocite{gutt}

\chapter*{Avant-propos}

    Ces notes sont basées sur le cours \textit{Théorie de la gravitation} donné par le professeur \textit{F. Ferrari} en 2019 à \textit{Université Libre de Bruxelles}. Ce cours traite principalement de la relativité générale et est destiné aux étudiants en première année de Master en physique. Je me suis permis de rajouter certains détails, rappels et applications trouvés dans différentes références.\\
    
    Les notions mathématiques sont définies le plus rigoureusement possible, tout en y apportant une interprétation physique. Le but étant d'avoir un fondement mathématique solide. Beaucoup de notations et de définitions sont tirées du cours de Géométrie Différentielle de \textit{S. Gutt}. \\
    
     Merci à \textit{G. Houyoux} et à \textit{E. Van Steirteghem} pour les schémas ainsi que pour leurs relectures attentives. Pour les fautes qui nous aurons échappées, vous pouvez me contacter via mon adresse mail : \verb?louamol@ulb.ac.be?. Merci également à l'assistant du cours \textit{A. Fiorucci} de m'avoir permis de reprendre une partie de ces corrigés des séances d'exercices.\\

    Finalement, je tiens à préciser que ce document n'est pas une référence. Le but est simplement de transcrire mes notes sous une forme qui m'est agréable.

\section*{Notations}
    
        Nous utilisons la \textit{convention de sommation d'Einstein} pour les indices répétés de variances différentes. Les indices grecs prennent les valeurs $0,1,\dots,n-1$ et les indices romains prennent les valeurs $1,\dots,n-1$ où $n$ est la dimension.
        
        \begin{align*}
            c &= 299~792~458~\meter\second\\
            G &= 6,674~08(31)\cdot10^{-11}~\meter^3\kilo\gram^{-1}\second^{-2}\\
            h &= 6,626~070~040(81)\cdot10^{-34}~\joule\second\\
        \hbar &= 1,054~571~800(13)\cdot10^{-34}~\joule\second\\
        k_B &= 1,380~469\cdot10^{−23}~\joule\kelvin^{-1}\\
        \varepsilon_0 &= 8,854~187~817\cdot10^{−12}~\farad\meter^{-1}\\
        e &= 1,602~176~620~8(98)\cdot10^{−19}~\ampere\second
        \end{align*}

\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

\input{Chap1.tex}

\input{Chap2.tex}

%\input{Chap3.tex}

%\input{Chap4.tex}

%\input{Chap5.tex}

%\input{Chap6.tex}

%\input{Chap7.tex}

\printbibliography[title=Références]
        

        

        
        
        % note sur le fait que en RR, les chemin qui minimise le temps est celui qui est le plus long dans un diagramme de Mikowsky, que c'est qu à la forme de la métrique de Minkowsky faire le lien avec la géométrie hyperbolique. Expliquer que c'est pour ca que quand on parle des géodésiques plus tard, on dit que les géodésiques de genre temps (celle qui suivent les objets massifs) sont celle qui maximise la distance ds^2, et pas qui minimise comme on aurait pu s'y attendre a priori
        
        % faire une annexe sur l'invariance de jauge
        
        % faire une partie sur le problème de Cauchy en RG (voir Coroll)
        
        %finir de lire tout de Caroll's et complèter le cours
        
        % rajouter la forme différentielle (avec hodge star) des équation de maxwell inhomogènes
            
        % parlaer du fait que Kerr n'ets pas seulement à sym xiale, on a aussi imposer que ca soit asymptotiquement plat, statique,  ... et pariel pour scharzchild
            
\end{document}
